\begin{TP}[Soyons affine][\tice]
%\textbf{Partie A}\\
%\end{flushleft}
%\begin{flushleft}
On étudie un déplacement de points dans le plan muni d'un repère.\\ (\textit{Pour le dessin on prendra un repère orthonormé ($O\,; I, J$) d'unité 1 cm ou 1 carreau}).\\
On se donne un couple de nombres ($a\,;b$) et on déplace un point en ajoutant le nombre $a$ à son abscisse et le nombre $b$ à son ordonnée.
\`A partir d'un point $M$ on obtient un point $M'$, appelé image de $M$ par ce déplacement.

\partie{On pose {\boldmath $a=3$} et {\boldmath $b=-2$}}
%Soit le couple de nombres ($3\,; -2$).
On donne les points $A(-1\,; 1)$, $B(2\,; 3)$ et $C(-2\,; 4) $.
	\begin{enumerate}
	\item  Calculer les coordonnées des points $A'$, $B'$ et $C'$, images des points $A$, $B$ et $C$.
	\item  Quelles sont les coordonnées du point $D$ qui a pour image $D'(-0,4\,;-1,6)$ ?
	\item  D'une manière générale, quelles sont  les coordonnées de $M'$, l'image de $M(x\,; y)$ ?
	\item  Démontrer que  le quadrilatère $ABB'A'$ est un parallélogramme.
	\item  Démontrer que ce déplacement est une translation\\ en démontrant  que $AA'M'M$ est un parallélogramme.
	\end{enumerate}
 
\partie{Avec un logiciel de géométrie dynamique} %exemple_2
Dans cette seconde partie,  le couple ($a\,;b$) n'est pas donné: c'est une variable grâce à une figure réalisée avec un logiciel de géométrie dynamique. 

Ouvrir un tel logiciel puis suivre les instructions.
	\begin{enumerate}
%	\item Placer un point $A$ libre. 
	\item Créer deux variables réelles $a$ et $b$ variant avec un pas de 0,1.% les coordonnes avec une précision de les libres (curseur, par exemple) $a$ et $b$. Faire   afficher  $10^{-2}$.
	\item Construire l'image de $A(-1;1)$.
	\item Régler les variables $a$ et $b$ afin que l'image de $A$, notée $A'$, ait pour coordonnées ($1\,;-2$).\\ Noter ces valeurs. En déduire les coordonnées de $\vv{AA'}$.
	\item Soit $B$ le point de coordonnées $(2\,; 0)$. \\Déterminer les coordonnées de $B'$, image de $B$ par la même translation.
	\item Montrer que $ABB'A'$ est un parallélogramme.
	\item Construire un vecteur $\vv{u}$ de coordonnées ($a\,;b$) et le colorier en rouge.\\ \textit{(Rentrer dans la zone de saisie:"u=(a,b)".)}
%	\item On augmente la valeur de $a$ (\textit{sans modifier} $b$) jusqu'à ce que le parallélogramme $ABB'A'$ soit aplati. Conjecturer la valeur de $a$.
%	Que peut-on dire des points $A$, $B$, $B'$, et $A'$ ? Et des vecteurs $\vv{AB}$ et $\vv{AA'}$ ?
%	Vérifier votre conjecture par le calcul.
\item Faire varier $a$ et $b$ jusqu'à obtenir l'alignement des points $A$, $B$, $A'$, $B'$. \\Le parallélogramme $ABB'A'$ est alors aplati. Noter le couple $(a;b)$ correspondant.
\item Recommencer pour obtenir un autre couple $(a;b)$ tel que ces points soient à nouveau alignés. Noter tous les couples $(a;b)$ qui semblent convenir.
\item Quelle conjecture peut-on émettre sur le vecteur $\vv u$ pour obtenir cet alignement?
\item Déterminer les coordonnées du vecteur $\vv{AB}$.
\item Prouver la conjecture par le calcul.
	\end{enumerate}
	\begin{center}
\includegraphics[width=4cm]{2G3/images/ski.eps}
\end{center} 
\end{TP}


\clearpage
\begin{TP}[Dans la peau d'un programmeur][\algo]
 Vous êtes programmeur pour un concepteur de logiciel de géométrie dynamique.
 
 \partie{Vecteur et translation}
 Voici une capture d'écran du logiciel sur lequel vous travaillez.  
 
{\bfseries Votre mission}: gérer l'affichage des coordonnées des objets dans le menu {\bfseries Description}.

 L'utilisateur a placé trois points libres $A$, $B$, $C$. 
 Il a utilisé l'icône \og vecteur\fg\ pour tracer le vecteur $\vv{AB}$. 
 Il a utilisé l'icône \og translation\fg\ pour tracer $C'$ le translaté de $C$ dans la translation de vecteur $\vv{AB}$. 
 \vspace{0.5em}
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[general]
  \clip (0,0) rectangle (13.8,5);
  \draw[color=gray!80, fill=gray!80] (0,0) rectangle (13.8,5);
  \draw[color=gray!50, fill=gray!50] (8,0) rectangle (13.8,5);
  \shade[color=gray,top color=A3, bottom color=blue, rounded corners=5pt] (5.6,5) rectangle (9.5,4);
  \shade[color=gray,top color=A3, bottom color=blue, rounded corners=5pt] (9.6,5) rectangle (13.8,4);
  \draw[color=gray, fill=A3] (0,0) rectangle (9.5,4.6);
  \draw[color=C1] (5.6,4.8) node[right] {Figure};
  \draw[color=C1] (9.6,4.8) node[right] {Description};
  \draw[fill=white, color=white] (7.2,4.8) circle (0.15);
  \draw[color=A1] (7.2,4.8) node {\bfseries +};
  \draw[fill=white, color=white] (7.6,4.8) circle (0.15);
  \draw[color=A1] (7.6,4.8) node {\bfseries -};
  \draw[fill=yellow, color=yellow] (8,4.8) circle (0.15);
  \draw[color=A1] (8,4.8) node {\bfseries i};
  \draw[fill=white, color=white] (8.4,4.8) circle (0.15);
  \draw[color=A1] (8.4,4.8) node {$\boxtimes$};
  \draw[fill=white, color=white] (8.8,4.8) circle (0.15);
  \draw[color=A1] (8.8,4.8) node {\footnotesize $\curvearrowleft$};
  \draw[fill=white, color=white] (9.2,4.8) circle (0.15);
  \draw[color=A1] (9.2,4.8) node {\footnotesize $\curvearrowright$};
  \draw[fill=white, color=white] (13.5,4.8) circle (0.15);
  \draw[color=A1] (13.5,4.8) node {\bfseries -};
  \draw[fill=white, color=white] (12.7,4.8) circle (0.15);
  \draw[color=A1] (12.7,4.8) node {\footnotesize $\curvearrowleft$};
  \draw[fill=white, color=white] (13.1,4.8) circle (0.15);
  \draw[color=A1] (13.1,4.8) node {\footnotesize $\curvearrowright$};
  \draw[color=gray!50, fill=gray!50] (13.5,0) rectangle (13.8,4.6);
  \draw[color=gray, fill=gray!30] (13.5,0.5) rectangle (13.8,0.8);
  \draw[color=gray, fill=gray!30] (13.5,4.6) rectangle (13.8,4.3);
  \draw[color=gray, fill=A3] (9.6,0.5) rectangle (13.5,4.6); 
  \shade[color=gray,top color=A3, bottom color=blue, rounded corners=5pt] (9.6,0.4) rectangle (13.8,-0.4);
  \draw[color=C1] (9.6,0.15) node[right] {Script};
  \draw[fill=white, color=white] (13.5,0.2) circle (0.15);
  \draw[color=A1] (13.5,0.2) node {\bfseries +};
  \draw[color=gray, fill=gray] (13.55,0.75)--(13.75,0.75)--(13.65,0.55)--cycle ;
  \draw[color=gray, fill=gray] (13.55,4.35)--(13.75,4.35)--(13.65,4.55)--cycle ;
   \draw (2.19,2.23) node[below right, color=A1] {A};  
   \draw (6.99,3.55) node[below right, color=A1] {B};  
   \draw (1.54,0.53) node[below right, color=A1] {C};    
   \draw (6.34,1.85) node[below right, color=A1] {C'};
   \draw[axe] (2.19,2.23)--(6.99,3.55);
  \draw (2.19,2.23) node[ color=A1] {$\times$};  
   \draw (6.99,3.55) node[ color=A1] {$\times$};  
   \draw (1.54,0.53) node[ color=A1] {$\times$}; 
   \draw (6.34,1.85) node[ color=A1] {$\times$};
   \begin{small}
     \draw (9.7,4.3) node[right, color=A1] {@ \textcolor{C1}{libre};};
     \draw (9.9,3.9) node[right, color=A1] {A=point(2.19,2.23);};
     \draw (9.9,3.5) node[right, color=A1] {B=point(6.99,3.55);};
     \draw (9.9,3.1) node[right, color=A1] {C=point(1.54,0.53);};
     \draw (9.7,2.6) node[right, color=A1] {@ \textcolor{C1}{lié};};
     \draw (9.9,2) node[right, color=A1] {AB=vecteur$\left( \begin{array}{c}4.8\\1.32\end{array}\right)$;};
     \draw (9.9,1.3) node[right, color=A1] {C'=point(6.34,1.85);};
   \end{small}
 \end{tikzpicture}
\end{center}

Proposer un algorithme qui calcule les nouvelles coordonnées du vecteur $\vv{AB}$ et du point~$C'$ à partir des nouvelles coordonnées des points $A$, $B$ et $C$ quand l'utilisateur déplace l'un de ces trois points à la souris.

 \partie{Point sur}
 Voici une deuxième capture d'écran du logiciel sur lequel vous travaillez.  
 
 {\bfseries Votre mission}: gérer l'affichage des objets dans la fenêtre {\bfseries figure} .

 L'utilisateur a placé deux points libres $A$ et $B$.\\
Il a tracé la droite $(AB)$.
Il a placé le point $P$ sur la droite $(AB)$.

 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[general]
  \draw[color=gray!80, fill=gray!80] (0,0) rectangle (13.8,5);
  \draw[color=gray!50, fill=gray!50] (8,0) rectangle (13.8,5);
  \shade[color=gray,top color=A3, bottom color=blue, rounded corners=5pt] (5.6,5) rectangle (9.5,4);
  \shade[color=gray,top color=A3, bottom color=blue, rounded corners=5pt] (9.6,5) rectangle (13.8,4);
  \draw[color=gray, fill=A3] (0,0) rectangle (9.5,4.6);
  \draw[color=gray!50, fill=gray!50] (9.6,0) rectangle (13.8,4.6);
  \draw[color=C1] (5.6,4.8) node[right] {Figure};
  \draw[color=C1] (9.6,4.8) node[right] {Description};
  \draw[fill=white, color=white] (7.2,4.8) circle (0.15);
  \draw[color=A1] (7.2,4.8) node {\bfseries +};
  \draw[fill=white, color=white] (7.6,4.8) circle (0.15);
  \draw[color=A1] (7.6,4.8) node {\bfseries -};
  \draw[fill=yellow, color=yellow] (8,4.8) circle (0.15);
  \draw[color=A1] (8,4.8) node {\bfseries i};
  \draw[fill=white, color=white] (8.4,4.8) circle (0.15);
  \draw[color=A1] (8.4,4.8) node {$\boxtimes$};
  \draw[fill=white, color=white] (8.8,4.8) circle (0.15);
  \draw[color=A1] (8.8,4.8) node {\footnotesize $\curvearrowleft$};
  \draw[fill=white, color=white] (9.2,4.8) circle (0.15);
  \draw[color=A1] (9.2,4.8) node {\footnotesize $\curvearrowright$};
  \draw[fill=white, color=white] (13.5,4.8) circle (0.15);
  \draw[color=A1] (13.5,4.8) node {\bfseries +};
  \shade[color=gray,top color=A3, bottom color=blue, rounded corners=5pt] (9.6,4.5) rectangle (13.8,3.5);
  \draw[color=gray!50, fill=gray!50] (13.5,0) rectangle (13.8,4.1);
  \draw[color=gray, fill=gray!30] (13.5,0) rectangle (13.8,0.3);
  \draw[color=gray, fill=gray!30] (13.5,3.8) rectangle (13.8,4.1);
  \draw[color=gray, fill=A3] (9.6,0) rectangle (13.5,4.1);
  \draw[color=C1] (9.6,4.25) node[right] {Script};
  \draw[fill=white, color=white] (13.5,4.3) circle (0.15);
  \draw[color=A1] (13.5,4.3) node {\bfseries -};
  \draw[fill=white, color=white] (12.7,4.3) circle (0.15);
  \draw[color=A1] (12.7,4.3) node {\footnotesize $\curvearrowleft$};
  \draw[fill=white, color=white] (13.1,4.3) circle (0.15);
  \draw[color=A1] (13.1,4.3) node {\footnotesize $\curvearrowright$};
  \draw[color=gray, fill=gray] (13.55,0.25)--(13.75,0.25)--(13.65,0.05)--cycle ;
  \draw[color=gray, fill=gray] (13.55,3.85)--(13.75,3.85)--(13.65,4.05)--cycle ;
  \draw[color=A1, very thick] (1,0)--(9.2, 4.6);
  \draw (1,0) node[above left, color=A1] {(dAB)}; 
  \draw (3.19,1.23) node[below right, color=A1] {A};  
  \draw (6.99,3.35) node[below right, color=A1] {B};  
  \draw (1.94,0.53) node[below right, color=A1] {P};  
  \draw (3.19,1.23) node[ color=A1] {$\times$};  
  \draw (6.99,3.35) node[ color=A1] {$\times$};  
  \draw (1.94,0.53) node[ color=A1] {$\times$};
  \begin{small}
    \draw (9.7,3.8) node[right, color=A1] {@ \textcolor{C1}{options};};
    \draw (9.7,3.2) node[right, color=A1] {@ \textcolor{C1}{figure};};
    \draw (9.9,2.8) node[right, color=A1] {A=point(3.19,1.23);};
    \draw (9.9,2.4) node[right, color=A1] {B=point(6.99,3.35);};
    \draw (9.9,1.6) node[right, color=A1] {P=pointsur(dAB,-0.29);};
    \draw (9.9,2) node[right, color=A1] {dAB=droite(A,B);};
  \end{small}
 \end{tikzpicture}
\end{center}

Dans la fenêtre \texttt{script}, le point $P$ est défini par \texttt{P=pointsur(dAB,-0.29)}.\\ $-0,29$ indique que $\vv{AP}=-0,29\vv{AB}$.

L'utilisateur substitue une nouvelle valeur, que l'on notera $k$,  au $-0.29$ dans la fenêtre script et met la figure à jour.  
Proposer un algorithme qui calcule les nouvelles coordonnées du point $P$, en vue de l'affichage du point, à partir de $k$. 


\end{TP}
\clearpage
\begin{TP}[Droite d'Euler]
\partie{Préliminaires}
%\begin{colonne*exercice}
Dans un plan d'un repère orthonormal $(A;I,J)$.
\begin{enumerate}
 \item Placer les points  $B(6;6)$ et $C(18;0)$.
 \item Construire le triangle $ABC$.
 \item Placer les points $A'$, le milieu de $[BC]$, $B'$, le milieu de $[AC]$, et 
  $C'$, le milieu de $[AB]$.
\end{enumerate}
%\end{colonne*exercice}

\partie{Un point spécial}
\vspace{-1.5em}
\begin{enumerate}
 \item Calculer les coordonnées de $A'$, $B'$ et $C'$.
 \item Calculer les coordonnées du point $G$ tel que $\vv{AG}=\dfrac{2}{3}\vv{AA'}$. Le placer sur la figure.
 \item Vérifier que le point $G$ est aligné avec $B$ et $B'$.
 \item Vérifier que le point $G$ est aligné avec $C$ et $C'$.
 \item Que représente le point $G$ pour le triangle $ABC$?
\end{enumerate}


\partie{Centre du cercle circonscrit}
\vspace{-1.5em}
%\begin{colonne*exercice}
 \begin{enumerate}
  \item Construire les trois médiatrices du triangle $ABC$. 
  \item Placer $O$ leur point de concours, le centre du cercle circonscrit au triangle $ABC$.
  \item L'une des médiatrices est parallèle à l'un des axes du repère. \\
 Lequel? Et pourquoi? En déduire l'une des coordonnées du point $O$.
 \item Sachant que $OA=OB$, calculer l'autre coordonnée du point $O$.
%  \item En observant la figure, déduire un intervalle contenant l'autre coordonnée. 
%%  \item En utilisant la propriété d'équidistance des points d'un cercle par rapport au centre, écrire une double égalité vérifiée par l'autre coordonnée du point $O$.
% \item \'Ecrire une double égalité vérifiée par l'autre coordonnée du point $O$.
%  \item Programmer un tableur avec cette double égalité et trouver la deuxième coordonnée du point $O$. 
 \end{enumerate}
%\end{colonne*exercice}

\partie{Orthocentre}
\vspace{-1.5em}
%\begin{colonne*exercice}
\begin{enumerate}
  \item Construire les trois hauteurs du triangle.
  \item Placer leur point de concours, $H$, orthocentre du triangle $ABC$.   
  \item L'une des hauteurs est parallèle à l'un des axes du repère.  \\
   Lequel? Et pourquoi? En déduire l'une des coordonnées du point $H$.
  \item Expliquer pourquoi les droites $(AH)$ et $(OA')$ sont parallèles. 
  \item En déduire que les vecteurs $\vv{AH}$ et $\vv{OA'}$ sont colinéaires.
  \item Déterminer le nombre $k$ tel que $\vv{AH}~=~k\times \vv{OA'}$.
  \item En déduire la deuxième coordonnée du point $H$.
\end{enumerate}
%\end{colonne*exercice} 
 
\partie{Droite d'Euler}
\`A partir de leurs coordonnées déterminées dans les parties \textbf{\textcolor{J1}{1}} à \textbf{\textcolor{J1}{4}},\\ vérifier que les points $G$, $O$ et $H$ sont alignés sur une droite qu'on appelle {\bfseries la droite d'Euler}.
\end{TP}
\vspace{1,5em}
\begin{cadre}[A1][A4]
%\begin{multicols}{2}
\textcolor{A1}{\textbf{Leonhard Paul Euler}}, né le 15 avril 1707 à Bâle (Suisse) et mort à 76 ans, le 18 septembre 1783, à Saint-Pétersbourg (Empire russe), est un mathématicien et physicien suisse. 
%Euler est considéré comme un  des plus prolifiques mathématicien de tous les temps. 
Il a aussi montré que, pour tout triangle, les neuf points suivants:
%\begin{itemize}
%\item     
les pieds des trois hauteurs,
%\item     
les milieux des trois côtés et
%\item     
les milieux de chacun des segments reliant l'orthocentre aux sommets du triangle
%\end{itemize}
sont situés sur un même cercle dit « cercle d'Euler ».
%\end{multicols}
\end{cadre}



\clearpage
\begin{TP}[Aller plus loin avec la translation][\tice]
 Ouvrir un logiciel de géométrie dynamique et rechercher l'icône translation.
 \begin{enumerate}
  \item Placer trois points $A$, $B$ et $C$. 
  \item Créer un vecteur $\vv{u}$.
  \item Faire construire les translatés des points $A$, $B$ et $C$ par la translation de vecteur $\vv{u}$.
\item 
 En faisant des simulations judicieuses que vous décrirez, émettre des hypothèses quant aux propriétés suivantes:
 \begin{enumerate}
  \item la translation conserve les longueurs;
  \item la translation conserve l'alignement;
  \item la translation conserve les angles.
 \end{enumerate}
\end{enumerate}


\end{TP}



\begin{TP}[Pavage][\tice \algo]
\`A l'aide du logiciel Algobox, programmer un algorithme qui permette de créer le motif de l'activité \textbf{\textcolor{B1}{2}}, en indiquant les coordonnées des points d'un seul motif et en le translatant. 
\begin{center}
 \begin{tikzpicture}[general, scale=0.3]
\draw[quadrillage] (0,0) grid (34,13);
  \foreach \x/\N in {0/1, 4/2,8/3,12/4,16/5,20/6,24/7,28/8}
{ \foreach \y/\M in {0/4,4/3,8/2} {\draw (0+\x,2+\y)--(1+\x,0+\y)--(2+\x,0+\y)--(3+\x,1+\y)--(4+\x,0+\y)--(5+\x,0+\y)--(4+\x,2+\y)--(6+\x,4+\y)--(4+\x,4+\y)--(3+\x,5+\y)--cycle;
}}
 \end{tikzpicture}
 \end{center}
\end{TP}



